%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=1.1cm]{geometry}

\title{Dérivation Statistiques}
\date{09/01/15}
\classe{1\up{e}S3}
\dsnum{DM \no4}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\maketitle


\begin{exercice}[Application à la physique]~

  \begin{multicols}{2}
  Isaac voudrait déterminer la valeur de $g$, intensité de la pesanteur, chez
  lui. Pour cela, il lâche une pomme du haut du puit d'une mine à Pendleton
  (Grande-Bretagne), haut de \numprint[m]{1024}, et chronomètre son temps de
  chute.

  L'altitude de la pomme est mesurée à partir du fond du puit : elle est de
  \numprint[m]{0} au fond, et \numprint[m]{1024} en haut.

    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[baseline=(O.base)]
      \coordinate (O) at (0,5);
      % Puit
      \draw[thick] (0.3,5) -- (0.5,5) -- (0.5,0) -- (1.5,0) -- (1.5,5) -- (1.7,5);

      % Axe
      \draw[thick,->] (0,0) -> (0,6);
      \draw (0,0) node {$-$} node[left]{0\hspace{0.3em}~};
      \draw (0,5) node {$-$} node[left]{1024\hspace{0.3em}~};
      \draw (0,5.5) node[above left] {\emph{z (m)}\hspace{0.3em}~};

      % Pomme
      \draw[fill,gray] (1,5) circle (0.15);
      \draw[gray] (1.05,5.25) arc (110:180:0.1);

      % Vitesse
      \draw[thick, ->] (1,4.7) -> (1,4);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

\end{multicols}

  Isaac sait que cette altitude en fonction du temps est un polynôme de la
  forme $z:t\mapsto at^2+bt+c$, où $t$ est le temps de chute.  Par exemple,
  $z(0)$ est l'altitude initiale, et $z(3)$ est l'altitude après trois
  secondes de chute. Le but de l'exercice est de déterminer les valeurs de
  $a$, $b$ et $c$, pour en déduire la valeur de l'intensité de la pesanteur
  $g$.


  \begin{enumerate}[(1)]
    \item Combien vaut l'altitude initiale $z(0)$ ? En déduire que $c=1024$.
    \item La vitesse $v$ de la chute est égale à la dérivée de la fonction
      $z$. Par exemple, $v(2)=z'(2)$ est la vitesse de la pomme après deux
      secondes de chute.
      \begin{enumerate}[(a)]
        \item Dériver $z$, et en déduire l'expression de $v$ en fonction de
          $a$ et $b$.
        \item Quelle est la vitesse initiale ? En déduire que $b=0$.
        \item Exprimer $z$ et $v$ en fonction de $a$ et $t$.
      \end{enumerate}
    \item Isaac, aidé de Gottfried, a mesuré que la chute a duré  \numprint[s]{14,5}. Traduire
      cette information par une équation, et montrer que $a=-4,87$.
    \item Calculer la dérivée de $v$ ; c'est une constante égale à $-g$.
      Conclure en déterminant la valeur de $g$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Moyenne et écart-type]~

\begin{enumerate}
  \item \emph{Pour cette question, vous pouvez vous servir d'un tableur ou d'une calculatrice}
  Pour relever \og~artificiellement~\fg{} les notes d'un devoir, un professeur hésite entre deux méthodes : ajouter un demi-point à toutes les copies, ou multiplier la note de chaque copie par 1,1.
  \begin{enumerate}
  \item Choisir aléatoirement une série de notes, et calculer la moyenne et l'écart-type.
  \item Ajouter 0,5 à chaque note. Comment évoluent la moyenne et l'écart-type ?
  \item Multiplier chaque note par 1,1. Comment évoluent la moyenne et l'écart-type ?
  \end{enumerate}
  
\item \emph{Cette question est difficile à ce stade. Essayez, mais ne vous découragez pas si vous ne réussissez pas.} On considère une série statistique de valeurs $x_1$, $x_2$, \ldots, $x_p$ et d'effectifs $n_1$, $n_2$, \ldots, $n_p$ (on note $N$ l'effectif total).
  \begin{enumerate}
  	\item Rappeler la formule permettant de calculer la moyenne $\bar{x}$, et celle de l'écart-type $\sigma$.
  	\item On ajoute 0,5 à chaque valeur de la série. Montrer que la nouvelle moyenne $\bar{x}_+$ est égale à $\bar{x}+0,5$. Montrer que le nouvel écart-type $\sigma_+$ est égal à $\sigma$.
  	\item On multiplie chaque valeur de la série d'origine par $1,1$. Montrer que la nouvelle moyenne $\bar{x}_\times$ est égale à $1,1\bar{x}$. Montrer que le nouvel écart-type $\sigma_\times$ est égal à $1,1\sigma$.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Défi (optionnel)]
Calculer :
\[p=\sum_{i=1}^{100}\sum_{j=1}^{100} ij\]
On rappelle (mais on peut s'en passer) que : \[1+2+3+\cdots+n=\frac{n\left(n+1\right)}{2}\]
\end{exercice}

\end{document}
